英國麥當勞將以紙飲管取代膠飲管，支資香港麥當勞：暫未擬效法

英國麥當勞約1300間分店今年5月起將逐步以紙飲管取代膠飲管，以減少塑膠廢物污染環境。

英國麥當勞行政總裁Paul Pomroy向英國媒體表示，減少使用塑膠對社會、公司及餐飲業都是非常重要的議題；雖然目前麥當勞的膠飲管技術上可以循環再用，但由於被當作一般廢物棄置，故決定改用較易被生物分解的紙飲管，並擬將紙飲管放在櫃台後面，只有消費者提出要求才會取得飲管。

不過，Paul Pomroy承認，麥當勞仍跟供應商尋找較環保物料取代現時的塑膠杯蓋，他坦言情況較複雜。

根據海洋保育協會（Marine Conservation Society），英國估計每年使用85億支膠飲管，即每日使用逾2300萬支，是海洋生物的一大死因。英國媒體今年初曾報道，英國政府擬於未來數月內宣佈禁止餐廳、酒吧及夜店使用膠飲管，食肆需用以紙或其他可分解物料飲管取代，有關條例最快今年內實施。

綠色和平早前發起聯署，要求香港麥當勞停止塑膠密密送，立即淘汰即棄塑膠及發泡膠餐具，並為顧客提供環保可再用餐具及鼓勵顧客自攜餐具。

綠色和平，全球每年有多達1270萬噸塑膠垃圾流入海洋，佔海洋垃圾總量高達8成，聯合國指即棄塑膠製品是海洋塑膠災難的主因，而本港海岸最常見的垃圾包括膠飲管、膠杯、發泡膠盒等餐具，認為快餐店堂食及外賣派發的即棄餐具難辭其咎。他們更推算全港麥當勞每日午餐時段，派發至少202800件即棄塑膠製品，如將有關塑膠製品平舖成路，足足等於72座國際金融中心的高度。

事實上，近年膠飲管傷害海洋生物的新聞不絕。其中去年一段海龜鼻子塞入飲管流血的影片，播出後更震撼全球。而本港的海洋生物亦受影響。逾400名義工本月18日在南丫島索罟灣的蘆鬚城沙灘清理出約3噸海灘垃圾，岸邊發現逾200條死魚，而海灘上有不少有牙印的飲管，相信不少海魚誤將垃圾飲管當食物，吞下飲管塑料後鯁死。

香港麥當勞回應TOPick查詢，稱一直重視與顧客一同推動環境可持續發展，並不時檢視環境管理相關政策，適時作出調整。雖然香港麥當勞現暫未有計劃採用紙製飲管， 然而現時全港麥當勞餐廳均使用飲管箱，鼓勵顧客因個人需要而自取，亦貼有提示，提醒顧客減少使用飲管。

今年5月 有咩

佢話「逐步」

其實紙飲管唔好用
含得耐好似含紙巾咁
又冇得咬飲管

有種後知後覺的感覺
不竟商人會比大眾更早知道資訊
當人們發現環境污染很嚴重時
才知道原來要去提倡環保

似係故意派啲質量差嘅飲管，飲到啲顧客寧願唔用 高招